---
marp: true
---

<!--
theme: default
paginate: false
-->

# Aula 02 - Programando com JavaScript

---

<!-- paginate: true -->

## Conceitos

O JavaScript é uma linguagem de programação dinâmica que foi criada por Brendan Eich, também co-fundador do projeto Mozilla.

A flexibilidade do JavaScript permitiu que ele fosse utilizado em diversos ambientes, que vão muito além da interação dinâmica com páginas HTML, pro qual foi criado.

Atualmente, o JavaScript pode ser utilizado para construir aplicações para diversos dispositivos (deskop, mobile, web...) e diversos ecosistemas.

---

### ECMA

O JavaScript é padronizado pela ECMA International, uma organização para padronização de sistemas de comunicação. Essa padronização é publicada através de especificações, que por sua vez são utilizadas por empresas e projetos para projetar suas próprias implementações do javascript.

## Programando

Apesar de ser utilizado de diversas maneiras, o código escrito em JavaScript tem sua sintaxe preservada em todo tipo de aplicação.

As próximas seções apresentaram uma forma de vincular o código JavaScript em sua aplicação "nativa": páginas HTML.

---

### Vinculando ao HTML

Para começar a escrever código JavaScript em uma página HTML, podemos de forma simples utilizar o elemento `script` para criar um novo script no mesmo documento ou apontar para um documento JavaScript externo.

```html
<script src="olamundo.js"></script>

ou

<script>
	//Seu código aqui!
</script>
```

---

### Variáveis

Declaração:

```javascript
var minhaVariavel;
```

Atribuição:

```javascript
minhaVariavel = 500;
```

> Ponto e virgula são necessários apenas para separar instruções em uma mesma linha

> O JavaScript é case sensitive

---

### Tipos de Dados

Apesar de ser uma linguagem de tipagem dinâmica (os tipos de dados são automaticamente determinados), o JavaScript possui sete tipos de dados padrão:

- Boolean
- Null
- Undefined
- Number
- String
- Array
- Object

> Veja mais em [Mozilla - JavaScript Data Structures](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/JavaScript/Data_structures)

---

Exemplos:

```javascript
//bool
var chovendo = false;
//null
var inimigo = null;
//undefined
var casa;
//number
var pi = 3.14;
//string
var nome = 'ramon';
//array
var lista = ['ramon', 0, null];
//object
var data = {
	serie: 1,
	curso: 'computacao'
};
```

---

### Comentários

```javascript
// Comentário de linha
/*
    Comentário de bloco
*/
```

---

### Operadores

Operadores matemáticos:

```javascript
5 + 3; //soma
10 - 5; //subtração
8 * 2; //multiplicação
27 / 9; // divisão
12 % 2; // módulo
```

---

Operadores lógicos:

```javascript
= //atribuição
== //igualdade
=== //igualdade estrita
! // negacação
```

> Enquanto o operador de igualdade não leva em consideração o tipo de dado comparado, o operador de igualdade estrita retorna verdadeiro apenas se o conteúdo **e** tipo de ambos os dados são idênticos.

> A negação de igualdade e negação estrita é realiza respectivamente com `!=` e `!==`

---

### Condicionais

IF/ELSE

```javascript
if (condicao) {
	//caso verdadeiro
} else {
	//caso falso
}
```

---

### Repetições

- FOR

```javascript
for (var index = 0; index < 50; index++) {
	//iteração
}
```

---

- FOR-In

```javascript
for (var item in objeto) {
	//iteração
}
```

---

- FOR-of

```javascript
for (var iterador of vetor) {
	//iteração
}
```

---

- WHILE

```javascript
while (condicao) {
	//iteração
}
```

---

### Declaração de Funções

```javascript
function nomeDaFuncao(parametro) {
	//ações
}

//para chamara função, basta utilizar
nomeDaFuncao(parametro);
```

---

### Funções Pré-Definidas

O Javascript possui algumas funções pré-defindas:

```javascript
parseInt(texto); // analisa string e retorna um inteiro
parseFloat(texto); // analisa string e retorna flutuante
console.log(texto); //imprime no console
console.error(texto); //imprime um erro no console
prompt(texto); // Aguarda entrada de dados no console
```

---

#### Acessando o DOM

A interface `document` do javascript serve como uma porta de acesso para o conteúdo da página HTML. Dessa forma é possivel acessar, criar e alterar os elementos da árvore DOM no documento ao qual o código javascript encontra-se inserido.

```javascript
document.activeElement; // retorna o elemento ativo
document.body; // retorna o elemento body do documento
document.URL; // retorna a URL do documento atual
document.createElement(elemento); // cria um novo elemento html
document.createTextNode(texto); // cria um bloco de texto
novoElemento.textContent = texto; // atualiza o bloco de texto de um elemento
document.body.appendChild(elemento); // insere elemento no body
document.getElementsByTagName(elemento); // retorna lista de elmentos com o nome
document.getElementsByClassName(classe); // retorna lista de elmentos com atributo classe
document.getElementById(id); // retorna elemento com o id
elemento.remove(); // remove o elemento
```

> Documentação do [document](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/API/Document)

---

#### Acessando propriedades de um elemento HTML

Geralmente podemos acessar os atributos padrão dos elementos HTML. Por exemplo, podemos receber o valor de uma campo de entrada da seguinte maneira:

```javascript
//RETORANDO O VALOR DE UM CAMPO DE TEXTO
var meuNome = document.getElementById('meuNome');
console.log(meuNome.value);

//RETORANDO O VALOR DE UM RADIO BUTTON
var cidade = document.getElementById('criciuma');
console.log(cidade.criciuma);

//RETORANDO O VALOR ACTION DE UM FORMULARIO
var formulario = document.getElementById('formulario');
console.log(formulario.action);
```

---

#### Eventos

```javascript
window.addEventListener('click', callback); // adiciona um callback para evento click
formulario.addEventListener('submit', callback); //adiciona um callback para o evento submit em um elemento form
```

> Documentação de [eventos](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/Event)

---

##### Evitando comportamento padrão do formulario

```javascript
var formulario = document.getElementById('formulario');

formulario.addEventListener('submit', function(e) {
	e.preventDefault();
	// Executa outra função
});
```

---

#### Outras Funções

```javascript
alert(texto); // exibe um alerta no navegador com o texto no parametro
setTimeout(callback, tempo); // define um tempo de espera para executar a função callback
```

---

### Callbacks

Funções callback no javascript são funções passadas como argumento para outra função.

```javascript
function callbackChuva() {
	console.log('Está chovendo');
}

function callbackSol() {
	console.log('Está fazendo sol');
}

function previsao(callback) {
	callback();
}

previsao(callbackSol);
```

---

Este é um exemplo de callback executado de forma síncrona, ou seja, a sequência das funções é executada exatamente na ordem em que são chamadas. No entanto, a utilização de callbacks permite a criação de operações assíncronas.

Considere o código abaixo:

```js
function resultado() {
	console.log('Finalizado');
}

console.log(1);
setTimeout(resultado, 1000);
console.log(2);
console.log(3);
```

Qual seria a saída esperada?

---

```
1
2
3
"Finalizado"
```

Dessa forma, a callback pode ser considerada como uma função que é executada apenas quando seu resultado da função que à chamou estiver disponível.

---

## Exercícios

5. Crie um formulário com dois campos e um botão capaz de inserir itens e seus respectivos preços em uma lista de compras. Deve-se mostrar o `valor total` da compra e, caso ultrapasse 50 reais, a cor da fonte do `valor total` deve ser estilizado em vermelho.

6. Crie uma página que permita ao usuário gerenciar uma lista com filmes/jogos. O formulário de inserção deve conter nome, estilo e URL da foto (local ou remota). Cada filme/jogo adicionado deve estar dentro de uma div, e deve apresentar os dados de entrada de forma estilizada (Ex.: a foto deve ser exibida com a tag `img`).

7. Utilizando como base o `exercício 6`, implemente também a deleção e atualização dos dados de entrada.

---

8. Crie uma pokédex contendo uma objeto com pelo menos 10 pokémons. O objeto deve conter número, nome, tipo e descrição e uma URL (local ou remota) com a imagem do pokémon. O usuário pode excluir, modificar ou inserir novos pokémons (com todas as suas informações). Ao final, deve-se apresentar um botão `Showcase` que exibe imagem e nome dos pokémons a cada 3 segundos. Utilize CSS para estilizar o projeto à sua maneira =)

---

## Programando 2.0

---

### Try-Catch

Para tratamento de erros, é possível usar o try-catch (usa-se o o `throw new Error(mensagem)` para especificar um novo erro):

```javascript
function pdm() {
	throw new Error('Esta é uma mensagem de erro');
}

try {
	// código a ser tratado
	pdm();
} catch (erro) {
	// Quando um erro acontece
	console.log(erro.message);
}
```

---

## Exercícios

9. Utilizando como base o exercício 04, reestruture o script para que os erros sejam tratados com instruções try-catch. O script deve implementar uma função chamada `checarPersonagem`, e retornar um erro caso não passe pela validação.
10. Crie uma função que seja capaz de contar todos os objetos de uma classe no DOM. A função deve retornar um erro caso o número de elementos daquele tipo seja maior do que um valor limite passado como parâmetro:

Ex.:

```JavaScript
function contaElementos(elemento, limite){
  // caso o numero de elementos seja maior do que o LIMITE, retornar um erro
}
```

---

### Manipulação de Tipos

---

#### Strings

```javascript
minhaString.length; // Retorna quantidade de caracteres
minhaString.split(';'); // divide a string no caracter repassado
minhaString.slice(inicio, fim); // retorna uma nova string na posicao informada
minhaString.toUpperCase(); // retorna a string em maiusculas
minhaString.toLowerCase(); // retorna a string em minusculas
minhaString.trim(); // retira espaços em branco do inicio e do fim
minhaString.replace('a', 'b'); // substitui as ocorrencias em uma string
minhaString.match(/uva/g); // retorna um array com as ocorrências do regex
```

> A função replace substitui apenas a primeira ocorrência no texto. Para substituir todas as ocorrências, utilize expressões regulares. Mais informações em [Replace](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/String/replace). Sobre [expressões regulares](https://aurelio.net/regex/).

> Outras informações na [documentação](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/JavaScript/Guide/Formatando_texto)

---

#### Números

```javascript
Number.MAX_VALUE; // Retorna valor máximo
Number.MIN_VALUE; // Retorna valor mínimo
Number.POSITIVE_INFINITY; //Infinito positivo
Number.NEGATIVE_INFINITY; //Infinito negativo
Number.NaN; // não é numeral
isNaN(2.2); // verifica se não é número
Math.min(2, 4, 3); // retorna o menor numero
Math.max(2, 4, 3); // retorna o maior numero
Math.random(); // retorna um número aleatório entre 0 e 1
```

> Mais informações e [Object Number](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/JavaScript/Guide/Numeros_e_datas#Objeto_Number)

---

#### Date

O JavaScript possui um tipo de objeto chamado `Date`:

```javascript
var aniversario = new Date('11/25/1992');
var aniversario = new Date('08:25');
var aniversario = new Date('2012');
```

---

Para recuperar ou atualizar valores específicos, pode-se usar métodos `get` e `set`:

```javascript
var hora = aniversario.getHours(); // retorna as horas
var minuto = aniversario.getMinutes(); // retorna os minutos
aniversario.setSeconds(20); // atualiza os segundos
```

> Mais informações em [Date](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/JavaScript/Guide/Numeros_e_datas#Objeto_Date)

---

## Exercícios

11. Crie um formulário que permita ao usuário digitar um texto longo (elemento `textarea`), e que retorne em uma `div` a quantidade de ocorrências para cada um dos seguintes itens: `espada`, `arco` e `escudo`
12. Crie um gerador de números da mega-sena. Como referência, o gerador deve apresentar um conjunto de 6 números de 1 a 60, sendo que não há possibilidade de repetir estes números em cada jogada.
13. Utilizando o exercício 12 como referência, apresente também a possibilidade do usuário de comprar um ticket com 6 números, junto com seu nome completo. Ao realizar o sorteio, a página deverá apresentar se há algum ticket ganhador.
14. Utilizando um javascript, crie três listas drop-down (tag `select`) para apresentar ano, meses e dias. Apenas anos entre 1990 e 1999 devem ser apresentados. Os meses devem estar entre Fevereiro e Agosto. E os dias do mês devem estar entre 05 e 25.
